[香城online] 8個月黎多方夾擊才令惡法撤回 不應把所有希望放在醫護罷工身上

醫護罷工第5天，進入工運的僵持階段。我固然懂得用華麗的詞藻枚舉30個撐罷工的理由，但我沒有這麼做，因為輕率的推波助瀾可能會把人家推向萬劫不復的境地，我們的醫護現正面對尷尬的騎虎難下處境。在大部分工運，這正是資方利用拖字訣扭轉局勢的好時機，曠日持久下去，罷工者將會愈來愈被動，最後失勢。而民間所謂的聲援，往往給予罷工者一種形勢仍在他們那邊的假象。

今次博弈是不對稱戰爭，他們不單押上自己份工，更是押上了防疫安全和市民生命。醫護用不醫療逼使封關，而非關員和入境處職員以罷工逼使封關，本身就不合乎勞工道義；而且這次不單是罷工，更加是罷醫，極容易就會丟失道德高地，背負罵名。今午，中共「下令」世衛譚德塞回應事件，以國際組織的名義撻香港的醫護。他們的國際聲譽已經受損，醫管局亦只見企得更硬，使他們一時想不開竟然開出集體辭職的威脅了。在談判中，千祈不要輕易露出你的底牌，否則你便再無甚麼可「大」人家了。

輿情最擔心的，是今次會構成政府輸入大陸醫護的藉口，而我們的醫護是純潔的，不是搞政治的，以致他們只能懵懂地走職工盟式的苦情路線，今天竟然遣年老員工跪醫管局的高層，還暈倒當場。我們不是大陸的農民工，我們所面對的也不是信訪辦，何必如此不能自己？

香港有一個可笑現象，最需要拚死一搏的時候，我們卻擁抱階段性勝利，畀啲掌聲自己；最需要保全貴命齊上齊落的時候，卻反過來集體拚死一搏。現在醫護需要的，是政治手腕，是罷工不罷教般的滑頭。搬出集體請辭，很明顯缺乏手段，但代價太大亦只會令參加者思退，正中政府下懷，搞散工潮。

醫護需要要，是重取主動，變換政治辭令，「醫工不罷醫」是其中一個方法，將工業行動帶回前線。例如可在政府總部外架設醫療帳篷，專接收由深圳灣、機場和港珠澳大橋的非本地居民肺炎個案作隔離醫治，一來可以嚇壞大陸病人不敢來港，二來做好分流令公院恢復正常服務，三來林鄭又上國際頭版，何樂而不為？

這是大家最需要創意的時候，不要停止思考。現在是2020了，別再玩舊的那一套。

作者